**林建隆**，[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")[基隆市人](../Page/基隆市.md "wikilink")，[現代詩詩人](../Page/現代詩.md "wikilink")、[東吳大學教授](../Page/東吳大學.md "wikilink")、政治評論者。因自傳《[流氓教授](../Page/流氓教授.md "wikilink")》被編成[台灣電視劇而廣為人知](../Page/台灣電視劇.md "wikilink")。

## 經歷

林建隆出生於基隆[月眉山](../Page/月眉山.md "wikilink")[煤礦區一個貧苦家庭](../Page/台灣煤礦.md "wikilink")，家中有兄弟姐妹十一人，排行第六。父親是[礦工](../Page/礦工.md "wikilink")，常在[基隆](../Page/基隆.md "wikilink")、[瑞芳一帶工作](../Page/瑞芳.md "wikilink")，在礦災中一隻手被炸斷，因而殘障。從小生長在貧寒環境的林建隆，雖有讀書的才能，卻因不滿於現況而自甘墮落，就讀於瑞芳國中時踏上[江湖之路](../Page/江湖.md "wikilink")，以致於後來考取[臺北商專卻輟學](../Page/臺北商專.md "wikilink")。

23歲時（1978年）被提報為[流氓](../Page/流氓.md "wikilink")，之後即被[警備總部移送管訓](../Page/警備總部.md "wikilink")，半年後轉送[台北監獄](../Page/台灣台北監獄.md "wikilink")；發監期間，因母親的一席話讓他痛改前非，於是申請在獄中附設的宏德補習學校學習。兩年半後，由管訓隊中的周運台[輔導長協助報考](../Page/輔導長.md "wikilink")[失學青年檢定考試](../Page/失學青年檢定考試.md "wikilink")，取得高中學歷。後又自學，錄取[東吳大學英文系](../Page/東吳大學.md "wikilink")，成為獄中奇人。

1986年大學畢業後，林建隆偕妻賴妙淨前往[美國一同攻讀碩士學位](../Page/美國.md "wikilink")，後又攻讀博士，返臺後在母校東吳大學執教，現為教授。林建隆著有自傳《[流氓教授](../Page/流氓教授.md "wikilink")》；該書被[台灣電視公司改編為](../Page/台灣電視公司.md "wikilink")[同名電視劇](../Page/流氓教授_\(電視劇\).md "wikilink")，由[王識賢主演](../Page/王識賢.md "wikilink")，於2001年在[台視主頻](../Page/台視主頻.md "wikilink")[八點檔時段播出](../Page/八點檔.md "wikilink")。林氏主張[台灣獨立的政治立場鮮明](../Page/台灣獨立.md "wikilink")，常於[三立新聞台](../Page/三立新聞台.md "wikilink")《[大話新聞](../Page/大話新聞.md "wikilink")》、[民視新聞台](../Page/民視新聞台.md "wikilink")《[頭家來開講](../Page/頭家來開講.md "wikilink")》、[中華電視公司](../Page/中華電視公司.md "wikilink")《[台灣起動](../Page/台灣起動.md "wikilink")》等[政論節目中發表言論](../Page/政論節目.md "wikilink")。

## 著作

  - 《林建隆詩集》，[前衛出版社](../Page/前衛出版社.md "wikilink")
  - 《（後）現代風景‧台北：學院詩人群年度詩集1996》（與[古添洪](../Page/古添洪.md "wikilink")、[向陽](../Page/向陽_\(詩人\).md "wikilink")、[陳慧樺](../Page/陳慧樺.md "wikilink")、[游喚](../Page/游喚.md "wikilink")、[簡政珍](../Page/簡政珍.md "wikilink")、[蕭蕭](../Page/蕭蕭.md "wikilink")、[王添源合著](../Page/王添源.md "wikilink")），文鶴出版有限公司1997年3月初版，ISBN
    957-9463-73-5
  - 《菅芒花的春天歌詩集》，草根出版事業有限公司1997年7月初版，ISBN 9578466102
  - 《林建隆俳句集》，前衛出版社1997年12月初版，ISBN 957-801-147-4
  - 《生活俳句：詩的捷運、捷運的詩》，探索文化事業有限公司1998年11月初版，ISBN 9576151309
  - 《鐵窗的眼睛：林建隆俳句集Ⅲ》，月旦出版社股份有限公司1999年5月初版，ISBN 9576963095
  - 《動物新世紀：台灣文學史上第一本動物詩集》，[關懷生命協會](../Page/關懷生命協會.md "wikilink")1999年6月初版，ISBN
    957-99059-2-4
  - 《流氓教授》，[平安文化有限公司](../Page/平安文化.md "wikilink")2000年3月24日初版，ISBN
    9578032846
  - 《玫瑰日記》，[皇冠文化](../Page/皇冠文化.md "wikilink")2001年5月初版，ISBN 9573317842
  - 《刺歸少年》，皇冠文化2001年7月初版，ISBN 9573318075
  - 《船過水有痕：東吳大學建校百年紀念詩集》（主編），書林出版有限公司2002年2月初版，ISBN 957-586-856-0
  - 《叛逆之舞：林建隆詩傳》，華成圖書出版股份有限公司2002年11月初版，ISBN 9576406544
  - 《孤兒阿鐵》，皇冠文化2003年3月初版，ISBN 9573319322
  - 《E五e十：東吳大學英文系50週年紀念文集》（主編），文鶴出版有限公司2004年5月初版，ISBN 957-8847-61-0
  - 《藍水印》，皇冠文化2004年6月初版，ISBN 9573320630
  - 《刺桐花之戰：西拉雅台灣女英雄金娘的故事》，圓神出版社有限公司2013年7月初版，ISBN 9789861334615

## 參考文獻

## 外部連結

  - [東吳大學英文系](http://www.scu.edu.tw/english/)
  - [《台灣海外網》林建隆專欄](http://www.taiwanus.net/people/lkl/index.htm)

[L林](../Category/東吳大學校友.md "wikilink")
[L林](../Category/東吳大學教授.md "wikilink")
[L林](../Category/密西根州立大學校友.md "wikilink")
[L林](../Category/台灣罪犯.md "wikilink")
[L林](../Category/台灣詩人.md "wikilink")
[L林](../Category/台灣時事評論員.md "wikilink")
[L林](../Category/臺灣獨立運動者.md "wikilink")
[L林](../Category/基隆市人.md "wikilink")